Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui bagaimana derajat depresi 
penderita Penyakit Jantung Koroner (PJK) di Bandung. Populasi penelitian ini 
adalah penderita PJK yang ada di Bandung (dari beberapa gabungan rumah sakit), 
dengan sampel penelitian 86 penderita. Penelitian ini menggunakan rancangan 
deskriptif dan pengambilan sampel dilakukan dengan purposive sampling dan 
snowball sampling. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur derajat depresi adalah 
kuesioner BDI-II yang terdiri dari 21 item yang disusun oleh Aaron Beck (1992) 
dan dimodifikasi oleh peneliti. Kuesioner ini menjaring 4 gejala dari derajat 
depresi. Untuk mengukur validitas alat ukur digunakan Rank Spearman(0,458 - 
0,634) dan reliabilitas alat ukur digunakan Alpha Cronbach (0,9042). Sampel 
yang digunakan untuk mengukur validitas dan reliabilitas alat ukur sebanyak 714 
orang. 
Secara teoritis, terdapat faktor internal dan eksternal yang mempengaruhi 
perbedaan derajat depresi pada setiap penderita PJK, yaitu usia, jenis kelamin, 
pengetahuan dan informasi mengenai PJK, latar belakang pendidikan, status 
ekonomi, lamanya pengobatan atau terapi, dan lamanya waktu diagnosa, namun 
dari hasil penelitian yang telah dilakukan hanya jenis kelamin, latar belakang 
pendidikan, pengobatan yang dijalani dan waktu diagnosa yang mempengaruhi 
derajat depresi. 
Dalam hasil penelitian dapat dilihat bahwa dari 86 responden PJK, 58% 
responden yang tergolong normal. Sehingga dari hal tersebut dapat dilihat bahwa 
penderita PJK ada juga yang mengalami depresi walaupun tidak semuanya. Dari 
hal ini dapat disarankan bagi dokter, perawat, atau keluarga penderita untuk lebih 
memperhatikan keadaan penderita. 
This research was conducted to determine how the degree of depression 
patients Coronary Heart Disease (CHD) in Bandung. The population of this study 
was that CHD patients in Bandung (from several hospitals combined), with a 
sample of the study 86 patients. This study used a descriptive design and sampling 
done by purposive sampling and snowball sampling.  
Measuring instrument used to measure the degree of depression is the 
BDI-II questionnaire consisting of 21 items compiled by Aaron Beck (1992) and 
modified by researchers. This questionnaire is to capture four symptoms of the 
degree of depression. To measure the validity of measuring instruments used 
Spearman Rank (0.458 to 0.634) and the reliability of measuring instruments 
used Cronbach Alpha (0.9042). Samples used to measure the validity and 
reliability of measuring instruments as much as 714 people.  
Theoretically, there are internal and external factors affecting the 
difference in the degree of depression in each patient's CHD, the age, gender, 
knowledge and information about CHD, educational background, economic 
status, duration of treatment or therapy, and duration of diagnosis, but the results 
research has been done only gender, educational background, medical diagnoses 
traveled and time that affect the degree of depression.  
The research results can be seen that out of 86 respondents CHD, 58% of 
respondents classified as normal. So from this can be seen that there CHD 
patients also experience depression, although not all of them. From this it can be 
suggested to doctors, nurses, or patient's family to pay more attention to the 
patient's condition. 
BAB II  TINJAUAN PUSTAKA                  14 
BAB III  METODOLOGI PENELITIAN               35 
Penyakit jantung merupakan penyebab kematian nomor satu pada orang 
dewasa di Amerika. Setiap tahunnya, di Amerika Serikat 1,5 juta orang 
mengalami serangan jantung, 478.000 orang meninggal karena PJK, 407.000 
orang mengalami operasi peralihan, 300.000 orang menjalani angioplasti 
(http://www.medicastore.com, diakses 17 April 2010). Di Indonesia, jumlah 
penderitanya pun terus bertambah. Angka kesakitan dan angka kematian PJK di 
Indonesia meningkat tajam dalam dua puluh tahun terakhir ini, sebagaimana 
terlihat pada Survei Kesehatan Rumah Tangga Nasional (SKRTN) 1991.  
Tingginya angka kematian di Indonesia akibat PJK mencapai 26%. 
Berdasarkan hasil Survei Kesehatan Rumah Tangga Nasional (SKRTN), dalam 10 
tahun terakhir angka tersebut cenderung mengalami peningkatan. Pada tahun 
1991, angka kematian akibat PJK adalah 16%, kemudian di tahun 2001 angka 
tersebut melonjak menjadi 26,4%. Angka kematian akibat PJK diperkirakan 
mencapai 54 per 100.000 penduduk di negara kita. Saat ini diperkirakan jumlah 
penderita PJK di Tanah Air berkisar 300 ribu sampai 400 ribu orang, menurut 
Tarmizi Hakim, Ketua Panitia acara 18th Biennal Conggres Association of 
Thoracic & Cardiovascular Surgeons of Asia (ATCSA), di Nusa Dua, Bali.  
Salah satu sebabnya, adalah telah terjadi perubahan pola hidup, terutama 
konsumsi makanan yang cenderung kurang sehat. Selain itu, tekanan lingkungan 
kerja yang menyebabkan stress berkepanjangan juga meningkatkan risiko 
munculnya PJK. Para dokter di John Hopkin Medical School menemukan bahwa 
orang-orang yang emosional dan pemurung cenderung menderita penyakit yang 
serius dan berumur pendek. Kini, umumnya para spesialis jantung mengakui 
bahwa orang dengan kepribadian  tipe A  (individu yang tidak mau kalah, tidak 
sabar, terburu-buru dan mudah jengkel) lebih berpeluang terhadap penyakit dan 
serangan jantung (Betz dan Thomas, 1981, dalam Namora L. L., 2009). 
PJK pada mulanya disebabkan oleh penumpukan lemak pada dinding 
dalam pembuluh darah jantung (pembuluh koroner), dan hal ini lama-kelamaan 
diikuti oleh berbagai proses seperti penimbunan jaringan ikat, perkapuran, 
pembekuan darah, dan lain-lain, yang kesemuanya akan mempersempit atau 
menyumbat pembuluh darah tersebut. Hal ini akan mengakibatkan otot jantung di 
daerah tersebut mengalami kekurangan aliran darah dan dapat menimbulkan 
berbagai akibat yang cukup serius, dari Angina Pectoris (nyeri dada) sampai 
Infark jantung, yang dalam masyarakat di kenal dengan serangan jantung yang 
dapat menyebabkan kematian mendadak. Nyeri dada merupakan keluhan yang 
paling sering dirasakan oleh penderita PJK. Menurut dr. Yoga Yuniadi, SpJp, 
spesialis jantung dan pembuluh darah dari Rumah Sakit Mitra Keluarga Kelapa 
Gading, Jakarta Utara, nyeri dada yang disebut juga Angina Pectoris bukanlah 
satu-satunya gejala PJK. Penyakit mematikan ini ditandai pula oleh penjalaran 
nyeri hingga ke lengan kiri, leher, bahkan menembus ke punggung. Nyeri dada 
khas PJK  timbul hanya ketika melakukan aktivitas fisik dan akan berkurang jika 
istirahat (Indonesian Nutrition Network (INN), 2001 dalam 
http://www.republika.co.id/ASP/koran_detail.asp., diakses 25 April 2010). 
Penyakit mematikan (salah satunya Penyakit Jantung Koroner/PJK) 
merupakan suatu penyebab depresi dengan tingkat stress yang sangat tinggi 
(Namora L. L., 2009). Individu yang menderita PJK mempunyai anggapan 
bahwa penyakitnya tersebut adalah hukuman mati. Penderita biasanya takut akan 
mengalami hal yang sama dengan orang lain yang meninggal karena serangan 
jantung. Kondisi ini dapat memunculkan perasaan sedih, gelisah, dan takut. Selain 
itu, pengalaman penderita ketika mendapat perawatan medis di CCU serta 
keharusan menjalani proses pengobatan yang dianjurkan oleh dokter dapat pula 
berpotensi menimbulkan gangguan emosional, terutama depresi (Pagehgiri, 2000, 
dalam Namora L. L., 2009). 
PJK dapat memberikan pengaruh secara fisik maupun psikologis. 
Pengaruh secara fisik, yaitu kondisi tubuh penderita menjadi lemah, kurang dapat 
melakukan banyak aktivitas berat seperti berlari, membawa beban berat, dan 
sebagainya, harus meminum banyak obat antibiotik, berulang kali harus 
memeriksakan diri ke dokter, menjaga pola makan, dan pantang memakan 
makanan yang berkolesterol tinggi. Penderita yang sering mendapatkan serangan 
mendadak diharuskan banyak melakukan tirah baring atau bedrest agar proses 
pengobatan berjalan optimal, semua aktivitasnya harus dibatasi untuk 
menghindari stress. Sedangkan pengaruh secara psikologis misalnya seperti 
merasa tidak berguna lagi, hanya menjadi beban keluarga, stress, frustrasi, 
kecemasan berlebihan, kehilangan semangat hidup, dan depresi. 
Tekanan psikologis merupakan keadaan emosional yang sering timbul 
pada penderita PJK terlebih lagi bila penderita memiliki pengetahuan tentang 
pengalaman dan nasib penderita PJK pada masa lalu yang telah memberi kesan 
umum tentang prognosisnya yang kurang baik. Suatu studi telah menyimpulkan 
bahwa penderita yang menderita suatu penyakit dengan kondisi akut sebagian 
besar akan menunjukkan adanya gangguan psikologis diantaranya adalah depresi. 
Hadirnya depresi pada penderita PJK bukan saja membahayakan kesejahteraan 
emosionalnya, tetapi juga akan semakin memperberat penyakit yang diderita dan 
menghambat kemajuan rehabilitasi yang ditujukan pada penderita.  
Dalam suatu studi yang dilakukan Frasure Smith dan rekan-rekannya 
(1993 dalam Namora L. L., 2009), menemukan bahwa kondisi depresi dengan 
derajat yang berat merupakan faktor resiko penyebab kematian setelah 6 bulan 
penderita mengalami serangan jantung. Dengan kata lain, penderita PJK dengan 
kondisi yang tidak terlalu parah namun mengalami depresi dengan derajat yang 
berat memiliki resiko dua kali lebih besar timbulnya risiko kematian dan reinfark 
daripada penderita PJK yang sangat parah namun tidak mengalami depresi. 
Dalam studi, baik yang dilakukan oleh Schleifer dan rekan-rekannya 
(1989) ataupun oleh Frasure Smith dan rekan-rekannya (1993), ditemukan 
bahwa pada penderita pasca-serangan jantung dengan kondisi depresi dengan 
derajat yang berat akan menyebabkan penderita merasa tidak berdaya, tidak dapat 
merasakan suatu kebahagiaan lagi dalam hidupnya, kehilangan kepuasan saat 
melakukan aktivitas sehari-hari, malas mengikuti rehabilitasi yang diperuntukkan 
baginya, tidak pernah kembali untuk menjalani pemeriksaan medis, dan timbul 
pikiran untuk bunuh diri. Sedangkan depresi dengan derajat yang ringan yang 
dialami penderita dapat disamakan dengan perasaan sedih yang normal dan 
cenderung membatasi diri. Dari studi yang sama ditemukan pula perbedaan 
derajat depresi diantara penderita PJK yang mengalami serangan jantung, mulai 
dari depresi dengan taraf ringan sampai berat. Diperkirakan 45% mengalami 
depresi berat dan ringan, dengan rincian depresi berat sebanyak 18% dan depresi 
ringan sebanyak 27%.  
Penelitian telah menunjukkan bahwa penyakit jantung dan depresi dapat 
muncul bersamaan. Pada pria, depresi menjadi faktor risiko meningkatnya 
kematian karena serangan jantung. Penelitian Ohio State University menemukan 
bahwa pria yang depresi berkemungkinan 70% lebih besar menderita gangguan 
jantung dan hanya 12% wanita depresi yang menderita gangguan jantung (Brees, 
2008, dalam Namora L. L., 2009).  
Menurut dr. Frida A. Lesmana, dokter dari sebuah Rumah Sakit swasta 
di Bandung, penderita PJK yang mengalami depresi adalah penderita yang telah 
menjalani operasi atau sudah mengalami serangan kedua kalinya. Para penderita 
PJK tersebut biasanya kehilangan semangat hidup, gairah kerja menurun, dan 
menyusutnya berat badan, walaupun mereka tetap rajin memeriksakan diri ke 
dokter.  
Dosen Fakultas Kedokteran Universitas Indonesia (FK-UI), dr. Suryo 
Dharmono, SpKJ(K), (dalam http://www.inherent.petra.ac.id., diakses 29 
November 2010) mengatakan bahwa depresi merupakan penyakit serius yang 
mengenai jutaan orang dengan berbagai macam gejala. Depresi dapat 
menyebabkan seseorang merasa bersalah tanpa alasan, merasa tidak berguna, 
meskipun telah melakukan apa saja yang menurutnya adalah yang terbaik, 
menyebabkan seseorang tidak berminat terhadap hal-hal yang sebelumnya amat 
disukai. Selain itu, energi pun akan terkuras, sehingga akan merasa letih dan lelah.  
Dari survey awal dan pengamatan yang peneliti lakukan kepada beberapa 
penderita PJK di dua Rumah Sakit swasta di Bandung, beberapa penderita yang 
sedang menunggu untuk diperiksa oleh dokter terlihat biasa saja, namun beberapa 
diantaranya terlihat murung, matanya menatap hanya ke satu arah (terlihat seperti 
sedang melamun), ada juga yang hanya memandangi hasil rontgen yang 
dibawanya, tidak tertarik untuk berbincang dengan orang lain di sekitarnya, dan 
beberapa orang lainnya tampak gelisah karena berkali-kali melihat ke arah ruang 
periksa. 
 Studi-studi tentang depresi pada penderita penyakit jantung di Indonesia 
menunjukkan angka prevalensi sebesar 18-60%. Studi-studi epidemiologis 
menunjukkan adanya peningkatan angka morbiditas (derajat kesakitan) dan 
mortalitas (risiko kematian) penderita penyakit jantung dengan depresi. Studi 
yang dilakukan dr. Diah Mutiara Briliantinna, SpKJ (dalam 
http://www.inherent.petra.ac.id., diakses 29 November 2010) pada tahun 2004 
menunjukkan proporsi terbesar dari gangguan depresi ditemukan pada responden 
yang mengalami penyumbatan pada pembuluh darah jantung (infark miokard akut 
atau AMI) sebesar 69%. dr. Suryo Dharmono, SpKJ(K), menambahkan bahwa 
pengelolaan yang benar terhadap depresi merupakan faktor yang penting untuk 
tercapainya pemulihan yang optimal.  
Bagi sebagian penderita, PJK dirasa amat berat sehingga mereka 
mengalami depresi namun bagi sebagian penderita PJK lainnya hal tersebut tidak 
dijadikan beban dan menganggap hal tersebut adalah bagian dari hidup sehingga 
mereka tidak mengalami depresi. Maka berdasarkan fakta yang menarik tentang 
derajat depresi pada penderita PJK di Bandung, peneliti ingin melakukan studi 
deskriptif  pada penderita PJK di Bandung. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana derajat depresi penderita PJK di 
Bandung. 
Memperoleh gambaran mengenai derajat depresi penderita PJK di 
Bandung. 
Mengetahui derajat depresi penderita PJK di Bandung, menurut gejala 
emosional, kognitif, motivasional, dan fisik. 
1) Memberikan sumbangan informasi mengenai derajat depresi penderita 
PJK  bagi ilmu Psikologi Klinis. 
2) Memberikan masukan dan sebagai bahan acuan atau referensi bagi peneliti 
lain yang berminat melakukan penelitian mengenai derajat depresi. 
1) Memberi informasi kepada keluarga dan penderita PJK mengenai derajat 
depresi dan hal-hal yang berhubungan dengan depresi pada penderita PJK 
agar keluarga dan penderita PJK dapat mendeteksi lebih dini mengenai 
gejala depresi dan mengatasi depresi yang dialami penderita PJK dengan 
penanganan yang tepat, misalnya berkonsultasi pada ahli. 
2) Memberi informasi kepada dokter, perawat, dan paramedis mengenai 
derajat depresi penderita PJK agar dapat dimanfaatkan dalam upaya 
merawat dan memotivasi para penderita agar tetap berjuang dan mampu 
beradaptasi dalam menghadapi penyakitnya. 
Individu yang menderita PJK mengalami suatu perubahan hidup yang 
dapat dikatakan sebagai suatu stressor. Perubahan emosional yang terjadi 
membuat penderita harus melakukan penyesuaian terhadap penyakit yang 
dideritanya. Penderita yang mengalami penyesuaian diri yang rendah setelah 
terjadinya serangan jantung, depresi dan rendahnya social support dapat 
memperburuk kesehatan. Depresi sering merupakan faktor penting bagi pencetus 
serangan Angina Pectoris (nyeri dada karena gangguan jantung) dan terkadang 
bahkan Myocardial Infarction (serangan jantung). Depresi dan kecemasan 
merupakan reaksi umum yang dialami selama fase akut pada penderita PJK. 
Namun jika depresi dan kecemasan terus berlanjut maka akan memperburuk 
keadaan penderita bahkan menyebabkan kematian (Namora L. L., 2009). 
Beck (1967) mendefinisikan depresi sebagai keadaan abnormal organisme 
yang dimanifestasikan dengan gejala-gejala seperti: menurunnya mood subjektif, 
rasa pesimis dan sikap nihilistic, kehilangan kespontanan dan gejala vegetatif 
(seperti kehilangan berat badan dan gangguan tidur). Depresi juga merupakan 
kompleks gangguan yang meliputi gangguan afeksi, kognisi, motivasi dan 
komponen perilaku. Menurut kriteria dari DSM IV-TR (2000) seseorang 
dikatakan menderita depresi jika mengalami keadaan mood depresi selama lebih 
dari 2 minggu, dan pada seseorang yang baru mengalami kejadian yang 
menimbulkan kesedihan berat, misalnya baru saja mengalami kematian orang 
yang sangat dicintai, depresi harus sudah berlangsung selama 5 minggu.  
Beck (1967) membuat kategori gejala depresi menjadi empat gejala, yaitu 
gejala emosional, gejala kognitif, gejala motivasional, dan gejala fisik. Gejala 
emosional adalah perubahan perasaan atau tingkah laku yang merupakan akibat 
langsung dari keadaan emosi. Dalam penelitiannya, Beck menyebutkan sebagai 
manifestasi emosional yang meliputi penurunan mood, pandangan negatif 
terhadap diri sendiri, tidak lagi merasakan kepuasan, menangis, hilangnya respon 
yang menggembirakan.  
Gejala yang kedua adalah gejala kognitif, Beck (1967) menyebut 
manifestasi kognitifnya antara lain penilaian diri yang rendah, harapan-harapan 
yang negatif, menyalahkan serta mengkritik diri sendiri, tidak dapat membuat 
keputusan, distorsi  body image .  
Gejala yang ketiga adalah gejala motivasional. Hilangnya motivasi 
dijumpai 65 sampai 86% dari penderita depresi. Inti masalahnya adalah penderita 
PJK mengetahui apa yang harus dilakukannya, namun tidak ada kemauan untuk 
melaksanakannya. Kemudian masalah lainnya adalah penderita memiliki 
keinginan untuk menghindar dari tugas sehari-hari, lebih sering melamun daripada 
mengerjakan sesuatu sehingga produktivitas kerja menurun. Gejala motivasional 
yang lainnya adalah keinginan bunuh diri, misalnya muncul pada pikiran berulang 
kali, baik yang bersifat pasif (misalnya  saya berharap saya mati ) atau pikiran 
yang bersifat aktif (misalnya  saya ingin bunuh diri ). Gejala motivasional 
lainnya menurut Beck (1967) adalah dependensi. Dependensi didefinisikan 
sebagai keinginan untuk memperoleh pertolongan, petunjuk, pengarahan 
ketimbang melakukan proses aktual pada orang lain. Bila dihadapkan pada suatu 
tugas, penderita yang dependen akan meminta bantuan dari orang lain sebelum 
mengerjakannya sendiri.  
Gejala yang paling akhir adalah gejala fisik, menurut Beck (1967) 
gejalanya adalah kehilangan nafsu makan, gangguan tidur, mudah lelah dan 
kehilangan libido. Mengenai gangguan tidur, para ahli telah memperoleh bukti-
bukti kuat berdasarkan observasi langsung dan rekaman-rekaman EEG sepanjang 
malam, bahwa penderita depresi kurang tidur dan ditemukan gerakan-gerakan 
yang berlebihan. Berkaitan dengan hilangnya nafsu makan, kondisi ini bagi 
banyak penderita merupakan tanda awal depresi. Kemudian gejala fisik lainnya 
adalah mudah lelah, beberapa penderita mengalami gejala mudah lelah ini sebagai 
gejala fisik sepenuhnya, maksudnya anggota badan (tangan dan kaki) terasa berat 
dan penderita mengeluh karena merasa lemah untuk bergerak dan tidak bergairah. 
Beberapa penderita PJK yang mengalami depresi akan merasa dirinya 
tidak berharga, merasa lemah dan tidak berdaya, sehingga aktivitas menurun, 
bahkan kegiatan yang berhubungan dengan kebutuhan dasar seperti makan, 
minum dan hubungan seks menjadi berkurang. Namun sebaliknya kegiatan pasif 
seperti tidur dan bersantai menjadi meningkat frekuensinya. Pandangan yang 
negatif sering menjadi sumber frustrasi bagi teman-teman, keluarga, dan dokter 
yang merawat penderita PJK. Pikiran atas semakin memburuknya keadaan diri 
atau masalah yang dihadapi penderita PJK sehingga tidak dapat pulih kembali 
akan menjadi dasar pertimbangan untuk bunuh diri sebagai suatu langkah yang 
masuk akal dan satu-satunya solusi dari semua masalah yang dihadapi. 
Keempat gejala tersebut akan mempengaruhi derajat depresi pada 
penderita PJK. Semakin kuat gejala depresi pada penderita PJK, maka akan 
semakin berat derajat depresinya. Semakin lemah gejala depresi pada penderita 
PJK, maka akan semakin ringan derajat depresinya. Alat ukur yang akan dipakai 
untuk mengukur berat, sedang, atau ringannya derajat depresi adalah BDI (Beck 
Deppresion Inventory) yang terdiri dari 21 item (Beck, 1979). 
Beberapa hal yang harus dipertimbangkan juga dalam penelitian ini adalah 
faktor eksternal dan faktor internal dari penderita PJK. Faktor eksternalnya adalah 
pengetahuan dan informasi mengenai PJK, apakah pengetahuan dan informasi 
yang dimiliki penderita PJK kurang atau cukup, latar belakang pendidikan 
penderita PJK, kondisi finansial penderita PJK, pengobatan atau terapi yang harus 
dijalani, dan latar belakang ekonomi (Beck, 1979). Sedangkan faktor internalnya 
adalah usia dan jenis kelamin penderita PJK. Faktor eksternal dan internal tersebut 
dapat mempengaruhi penderita PJK dan secara langsung atau tidak langsung dapat 
menyebabkan depresi dengan derajat yang berbeda.  
Untuk melihat gambaran kerangka pemikiran secara singkat dapat dilihat 
bagan di bawah ini :  
dan faktor eksternal. 
Faktor eksternal :  
mengenai PJK. 
Faktor internal : 
(Gejala 
emosional, 
kognitif, 
motivasional, 
fisik) 
Beck (1967) mendefinisikan depresi sebagai keadaan abnormal organisme 
yang dimanifestasikan dengan tanda gejala- gejala seperti: menurunnya mood 
subjektif, rasa pesimis dan sikap nihilistic, kehilangan kespontanan dan gejala 
vegetatif (seperti kehilangan berat badan dan gangguan tidur). Depresi juga 
merupakan kompleks gangguan yang meliputi gangguan afeksi, kognisi, motivasi 
dan komponen perilaku.  
Tidak semua keadaan sedih yang berkepanjangan disebut sebagai depresi. 
Menurut kriteria dari DSM IV-TR (2000) seseorang dikatakan menderita depresi 
jika mengalami keadaan mood depresi selama lebih dari 2 minggu dan pada 
seseorang yang baru mengalami kejadian yang menimbulkan kesedihan berat, 
depresi harus sudah berlangsung selama 5 minggu. Depresi adalah gangguan 
mood. Kata  mood  menggambarkan emosi seseorang, serangkaian perasaan yang 
menggambarkan kenyamanan atau ketidaknyamanan emosi. Kadang-kadang 
mood diartikan sebagai emosi yang bertahan  lama yang mewarnai kehidupan dan 
keadaan kejiwaan seseorang. 
Mood berbeda dengan emosi. Emosi biasanya berlangsung sementara. 
Sebaliknya mood merupakan perpanjangan dari emosi yang berlangsung selama 
beberapa waktu, kadang-kadang beberapa jam, beberapa hari, atau bahkan sampai 
beberapa bulan (Meier et al., 2000). 
Istilah depresi sudah begitu populer dalam masyarakat, namun arti 
sebenarnya dari depresi itu sukar didefinisikan secara tepat. Rathus (1991) 
menyatakan orang yang mengalami depresi umumnya mengalami gangguan yang 
meliputi keadaan emosi, motivasi, fungsional, dan gerakan tingkah laku serta 
kognisi. Menurut Atkinson (1991) depresi sebagai suatu gangguan mood yang 
dicirikan tak ada harapan dan patah hati, ketidakberdayaan yang berlebihan, tak 
mampu mengambil keputusan memulai sesuatu kegiatan, tak mampu konsentrasi, 
tak punya semangat hidup, selalu tegang, dan mencoba bunuh diri.  
Depresi adalah suatu penmgalaman yang menyakitkan, suatu perasaan 
tidak ada harapan lagi. Dr. Jonatan Trisna menyimpulkan bahwa depresi adalah 
suatu perasaan sendu atau sedih yang biasanya disertai dengan diperlambatnya 
gerak dan fungsi tubuh. Depresi adalah gangguan perasaan (afek) yang ditandai 
dengan afek disforik (kehilangan kegembiraan / gairah) disertai dengan gejala-
gejala lain, seperti gangguan tidur dan menurunnya selera makan.  
Menurut Hadi (2004), untuk menemukan penyebab depresi kadang 
menemui kesulitan karena ada sejumlah penyebab dan mungkin beberapa 
diantaranya bekerja pada saat yang sama. Namun dari sekian banyak penyebab 
dapat dirangkum sebagai berikut: 
a. Kehilangan. Kehilangan merupakan faktor utama yang mendasari depresi. Ada  
    empat macam kehilangan, yaitu:  
1) Kehilangan abstrak, misalnya: kehilangan harga diri, kasih sayang, harapan, 
    atau ambisi.  
2) Kehilangan sesuatu yang konkrit, misalnya: rumah, mobil, potret, orang atau  
    bahkan binatang kesayangan.  
3) Kehilangan hal yang bersifat khayal, misalnya: tanpa fakta mungkin tapi ia  
    merasa tidak disukai atau dipergunjingkan orang. 
4) Kehilangan sesuatu yang belum tentu hilang, misalnya: menunggu hasil tes  
    kesehatan, menunggu hasil ujian,dan lain-lain. 
b. Reaksi terhadap stress. 85% depresi ditimbulkan oleh stress dalam hidup. 
c. Terlalu lelah atau capek, karena terjadi pengurangan tenaga baik secara fisik 
    maupun emosional. 
d. Reaksi terhadap obat, karena menderita penyakit fisik yang cukup berat. 
Individu yang terkena depresi pada umumnya menunjukkan gejala psikis, 
gejala fisik dan sosial yang khas. Beck (1967) mengungkapkan gejala   gejala 
depresi, antara lain: 
Secara garis besar ada beberapa gejala fisik umum yang relatif mudah dideteksi.  
Gejalanya adalah :  
1. Gangguan pola tidur. Misalnya sulit tidur (insomnia), terlalu banyak atau 
terlalu sedikit tidur. 
2. Menurunnya tingkat aktivitas. Umumnya orang depresi menunjukkan 
perilaku yang pasif, menyukai kegiatan yang tidak melibatkan orang lain 
seperti menonton TV, makan, dan tidur. 
3. Menurunnya efisiensi kerja. Orang yang mengalami depresi akan sulit 
memfokuskan perhatian atau pikiran pada suatu hal, atau pekerjaan. Orang 
yang depresi akan terlihat dari metode kerjanya yang menjadi kurang 
terstruktur, sistematis kerjanya menjadi kacau, atau kerjanya menjadi 
lamban. 
4. Menurunnya produktivitas kerja. Orang yang mengalami depresi akan 
kehilangan sebagian atau seluruh motivasi kerjanya. Sebabnya, ia tidak 
dapat menikmati dan merasakan kepuasan atas apa yang dilakukannya. 
Mereka mudah lelah padahal belum melakukan aktivitas yang berarti. 
5. Mudah merasa letih dan sakit. Depresi itu sendiri adalah perasaan negatif, 
jika seseorang menyimpan perasaan negatif, maka akan membuat letih 
karena membebani pikiran dan perasaan. 
Gejalanya adalah :  
1. Kehilangan rasa percaya diri. Penyebabnya, orang yang mengalami 
depresi cenderung memandang segala sesuatu dari sisi negatif, termasuk 
menilai diri sendiri.  
2. Sensitif. Orang yang mengalami depresi senang sekali mengaitkan segala 
sesuatu dengan dirinya. Akibatnya, mereka mudah tersinggung, mudah 
marah, perasa, curiga akan maksud orang lain (yang sebenarnya tidak ada 
apa-apa), mudah sedih, murung, dan lebih suka menyendiri. 
3. Merasa diri tidak berguna. Perasaan ini muncul karena mereka merasa 
menjadi orang yang gagal terutama di lingkungan atau bidang yang 
seharusnya mereka kuasai. 
4. Perasaan bersalah. Mereka memandang suatu kejadian yang menimpa 
dirinya sebagai suatu hukuman atau akibat dari kegagalan melaksanakan 
tanggung jawab yang seharusnya dikerjakan. Banyak pula yang merasa 
dirinya menjadi beban bagi orang lain dan menyalahkan diri sendiri atas 
situasi tersebut. 
5. Perasaan terbebani. Banyak orang yang menyalahkan orang lain atas 
kesusahan yang dialaminya. Mereka merasa terbeban berat karena merasa 
terlalu dibebani tanggung jawab yang berat. 
Gejalanya adalah munculnya perasaan minder, malu, cemas jika berada di 
antara kelompok dan merasa tidak nyaman untuk berkomunikasi secara normal. 
Mereka merasa tidak mampu untuk bersikap terbuka dan secara aktif menjalin 
hubungan dengan lingkungan sekalipun ada kesempatan. 
Beck (1967) membuat kategori gejala atau gejala depresi menjadi : 
1. Gejala-gejala Emosional 
Adalah perubahan perasaan atau tingkah laku yang merupakan 
akibat langsung dari keadaan emosi. Dalam penelitiannya, Beck 
menyebutkan sebagai manifestasi emosional yang meliputi penurunan 
mood, pandangan negatif terhadap diri sendiri, tidak lagi merasakan 
kepuasan, menangis, hilangnya respons yang menggembirakan. Penurunan 
mood merupakan karakteristik yang paling umum dari gejala emosional. 
Penurunan mood tampil bila seseorang merasa sedih atau kelabu atau 
dysphoria.  
2. Gejala-gejala Kognitif 
Beck (1967) menyebutkan manifestasi kognitifnya antara lain, 
yakni penilaian diri sendiri yang rendah, harapan-harapan yang negatif, 
menyalahkan serta mengkritik diri sendiri, tidak dapat membuat 
keputusan, distorsi  body image . Pandangan yang negatif ini sering 
menjadi sumber frustrasi bagi teman-teman, keluarga, dan dokter yang 
merawatnya.  
3. Gejala-gejala Motivasional 
Dorongan-dorongan dan impuls-impuls yang menonjol dalam 
depresi mengalami regresi, terutama aktivitas-aktivitas yang menuntut 
tanggung jawab atau inisiatif serta energi yang cukup besar. Hilangnya 
motivasi dijumpai 65 sampai 86% dari penderita depresi. Inti masalahnya 
adalah meskipun individu mengetahui apa yang harus dilakukannya, 
namun tidak ada kemauan untuk melaksanakannya. Gejala motivasional 
lainnya yaitu keinginan untuk menyimpang dari pola hidup sehari-hari, 
adanya keinginan menghindar dari tugas sehari-hari. Gejala motivasional 
berikutnya adalah keinginan bunuh diri. Meskipun keinginan tersebut 
dijumpai pada individu nondepresi, namun frekuensinya lebih sering 
dijumpai pada penderita depresi. Gejala motivasional lainnya adalah 
peningkatan dependensi. Beck (1967) mendefinisikan dependensi sebagai 
keinginan untuk memperoleh pertolongan, petunjuk, pengarahan 
ketimbang melakukan proses aktual tersebut pada orang lain. 
4. Gejala-gejala Fisik 
Menurut Beck (1967) gejala fisik tersebut adalah kehilangan nafsu 
makan, gangguan tidur, mudah lelah, dan kehilangan libido. Mengenai 
gangguan tidur, para ahli telah memperoleh bukti-bukti kuat berdasarkan 
observasi langsung dan rekaman-rekaman EEG sepanjang malam, bahwa 
penderita depresi kurang tidur dan ditemukan gerakan-gerakan yang 
berlebihan. Hilangnya libido berkorelasi tinggi dengan hilangnya nafsu 
makan, serta kehilangan minat pada orang lain. Berkaitan dengan 
hilangnya nafsu makan, kondisi ini bagi banyak klien merupakan tanda 
awal depresi. Mudah lelah ditemui pada 79% penderita depresi dan 33% 
pada nondepresi. Beberapa penderita yang mengalami gejala mudah lelah 
ini sebagai gejala fisik sepenuhnya (anggota badan seperti kaki dan 
tangan) terasa berat. Penderita lainnya mengeluh merasa terlalu lemah 
untuk bergerak dan tidak bergairah. 
Menurut klasifikasi organisasi kesehatan dunia WHO (dalam Namora L. 
L., 2009), berdasarkan tingkat penyakitnya, depresi dibagi menjadi :  
1. Mild depression / minor depression dan dysthymic disorder. 
2. Moderate depression. 
3. Severe depression / major depression. 
Jantung merupakan organ yang sangat penting bagi manusia, yang 
bertugas mengalirkan nutrisi dan oksigen ke seluruh tubuh melalui pembuluh 
darah. Penyakit jantung terjadi akibat tersumbatnya pembuluh darah oleh lemak 
(terutama kolesterol) dan trigliserida. Serangan jantung seringkali menyebabkan 
kematian, karena iti disebut the sillent killer (pembunuh diam-diam). Dalam suatu 
serangan jantung (myocardial infarction), bagian dari otot jantung mati sewaktu 
tidak mendapatkan darah. Maka untuk tetap sehat, jantung membutuhkan oksigen 
dan zat-zat gizi lain yang dibawa oleh darah. Ini didapatkan melalui arteria 
(pembuluh darah) koroner, yang membungkus bagian luar jantung.  
Penyakit Arteri Koroner / Penyakit Jantung Koroner (Coronary Artery 
Disease / PJK) ditandai dengan adanya endapan lemak yang berkumpul di dalam 
sel yang melapisi dinding suatu arteri koroner dan menyumbat aliran darah.  
Endapan lemak (ateroma atau plak) terbentuk secara bertahap dan tersebar di 
percabangan besar dari kedua arteri koroner utama, yang mengelilingi jantung dan 
menyediakan darah bagi jantung. PJK adalah penyempitan atau tersumbatnya 
pembuluh darah arteri jantung yang disebut pembuluh darah koroner.  
Sebagaimana halnya organ tubuh lain, jantung pun memerlukan zat 
makanan dan oksigen agar dapat memompa darah ke seluruh tubuh. Pasokan zat 
makanan dan darah ini harus selalu lancar karena jantung bekerja keras tanpa 
henti. Pembuluh darah koroner lah yang memiliki tugas untuk memasok darah ke 
jantung. Tentu saja, jantung akan bekerja baik jika terdapat keseimbangan antara 
pasokan dan pengeluaran. Jika pembuluh darah koroner tersumbat atau 
menyempit, maka pasokan darah ke jantung pun akan berkurang. Akibatnya, 
terjadi ketidakseimbangan antara kebutuhan dan pasokan zat makanan dan 
oksigen. Makin besar prosentase penyempitan pembuluh koroner, makin 
berkurang aliran darah ke jantung. Akibatnya, timbul nyeri dada.  
Penyebab PJK tidak cuma satu. Ada beberapa penyebab PJK : 
1. Pola makan yang tidak sehat dan tidak seimbang. Misalnya terlalu banyak 
mengkonsumsi makanan yang mengandung lemak dan lemak jenuh. 
2. Merokok. Angka kematian perokok yang mengalami penyakit jantung 
lebih tinggi ketimbang yang disebabkan kanker paru. 
3. Kurang berolahraga atau gerak badan. Gaya hidup yang minim aktivitas 
fisik, yang kerap melanda orang-orang kota, sangat berisiko menyebabkan 
penyakit jantung. Gaya hidup yang buruk merupakan salah satu akar 
penyebab penyakit jantung dan menggantinya dengan kegiatan fisik 
merupakan salah satu langkah paling radikal yang dapat diambil. 
4. Keturunan. Seseorang yang orang tua atau saudara kandungnya pernah 
mengalami serangan jantung sebelum usia 60 tahun memiliki resiko lebih 
besar menderita penyakit ini. 
5. Tekanan darah tinggi, kolesterol tinggi dan menderita kencing manis 
(diabetes mellitus). Kebanyakan penderita diabetes meninggal bukanlah 
karena meningkatnya level gula darah, namun karena kondisi komplikasi 
jantung mereka. 
6. Memasuki usia 45 tahun bagi pria. Sangat penting bagi kaum pria untuk 
menyadari kerentanan mereka dan mengambil tindakan positif untuk 
mencegah datangnya penyakit jantung. Bagi wanita, memasuki usia 55 
tahun atau mengalami menopause dini (sebagai akibat operasi). Wanita 
mulai menyusul pria dalam hal risiko penyakit jantung setelah mengalami 
menopause. 
7. Kegemukan (obesitas). Obesitas tengah (perut buncit) adalah bentuk dari 
kegemukan. Walaupun semua orang gemuk cenderung memiliki risiko 
penyakit jantung, terlebih orang dengan obesitas tengah. 
8. Stress. Banyak penelitian yang sudah menunjukkan bahwa, bila 
menghadapi situasi yang tegang, dapat terjadi arithmias jantung yang 
membahayakan jiwa. 
1. Nyeri dada (angina). Penderita mungkin merasa tekanan atau sesak di 
dada, seolah-olah seseorang sedang berdiri di dada. Rasa sakit, yang 
disebut sebagai angina, biasanya dipicu oleh tekanan fisik atau emosional. 
Hal itu biasanya hilang dalam beberapa menit setelah menghentikan 
aktivitas yang menyebabkan tekanan. Pada beberapa orang, terutama 
perempuan, nyeri ini mungkin sekilas atau tajam dan terasa di perut, 
punggung, atau lengan.  
2. Sesak napas. Jika jantung tidak dapat memompa cukup darah untuk 
memenuhi kebutuhan tubuh, penderita dapat mengalami sesak napas atau 
kelelahan ekstrem tanpa tenaga .  
3. Serangan jantung. Jika arteri koroner menjadi benar-benar diblokir, 
penderita mungkin mengalami serangan jantung. Gejala klasik serangan 
jantung termasuk tekanan yang menyesakkan dada dan sakit pada bahu 
atau lengan, kadang-kadang dengan sesak napas dan berkeringat. Wanita 
mungkin kurang mengalami tanda-tanda khas serangan jantung dibanding 
laki-laki, termasuk mual dan sakit punggung atau rahang. Kadang-kadang 
serangan jantung terjadi tanpa ada tanda-tanda atau gejala yang jelas. 
Ada beberapa gejala yang lebih spesifik, antara lain: 
1. Nyeri. Jika otot tidak mendapatkan cukup darah (suatu keadaan yang 
disebut iskemi), maka oksigen yang tidak memadai dan hasil metabolisme 
yang berlebihan menyebabkan kram atau kejang. Angina merupakan 
perasaan sesak di dada atau perasaan dada diremas-remas, yang timbul jika 
otot jantung tidak mendapatkan darah yang cukup. Jenis dan beratnya 
nyeri atau ketidaknyamanan ini bervariasi pada setiap orang. Beberapa 
orang yang mengalami kekurangan aliran darah bisa tidak merasakan nyeri 
sama sekali (suatu keadaan yang disebut silent ischemia). 
2. Sesak nafas merupakan gejala yang biasa ditemukan pada serangan 
jantung. Sesak merupakan akibat dari masuknya cairan ke dalam rongga 
udara di paru-paru (kongesti pulmoner atau edema pulmoner). 
3. Kelelahan atau kepenatan. Jika jantung tidak efektif memompa, maka 
aliran darah ke otot selama melakukan aktivitas akan berkurang, 
menyebabkan penderita merasa lemah dan lelah. Gejala ini seringkali 
bersifat ringan. Untuk mengatasinya, penderita biasanya mengurangi 
aktivitasnya secara bertahap atau mengira gejala ini sebagai bagian dari 
penuaan. 
4. Palpitasi (jantung berdebar-debar). 
5. Pusing & pingsan. Penurunan aliran darah karena denyut atau irama 
jantung yang abnormal atau karena kemampuan memompa yang buruk, 
bisa menyebabkan pusing dan pingsan. 
Berdasarkan gejala-gejala yang dirasakan, seorang dokter dapat membuat 
perkiraan yang nalar tentang apakah gejala-gejala itu mengisyaratkan serangan 
jantung atau tidak. Kecurigaannya mungkin diperkuat oleh penampilan si 
penderita, tingkat tekanan darah dan bunyi detak jantung. Dokter mungkin akan 
mengirimnya ke pemeriksaan ECG dan uji darah, tetapi bila masih merasakan 
nyeri, dokter barangkali akan memberi suntikan penghilang rasa nyeri sebelum 
pemeriksaan itu. Ini karena nyeri yang menakutkan dapat membawa ke jurang 
yang lebih dalam, yang bisa menyebabkan gejala jantung. Nyeri itu juga dapat 
menimbulkan dampak psikologis jangka panjang.  
ECG pertama mungkin tidak menunjukkan tanda-tanda serangan jantung 
dan mungkin pemeriksaan itu harus diulang. Kadang-kadang uji yang kedua pun 
masih tidak menunjukkan perubahan, dan selama hal ini, diagnosis akan 
bergantung pada pemeriksaan darah. Jantung, seperti semua sel tubuh lain, 
mengandung bahan-bahan kimia khusus yang disebut enzim. Ketika sel-sel 
jantung mengalami kerusakan, enzim-enzim yang dilepaskan beredar bersama 
aliran darah. Setelah sebuah serangan jantung, kadar sebagian enzim ini langsung 
naik, tetapi selanjutnya enzim-enzim tersebut cepat mengurai dan karena itu tidak 
terdeteksi lagi setelah sehari atau dua hari, ada enzim yang baru dilepaskan 
beberapa jam atau beberapa hari kemudian tetap tinggal dalam darah selama 
beberapa hari atau bahkan beberapa minggu. 
Beberapa pemeriksaan dapat dilakukan untuk mendeteksi adanya Penyakit 
Jantung Koroner antar lain : ECG, Treadmill, Echokardiografi dan Arteriorgrafi 
Koroner (yang sering dikenal sebagai Kateterisasi). Dengan pemeriksaan ECG 
dapat diketahui kemungkinan adanya kelainan pada jantung penderita dengan 
tingkat ketepatan 40%. Kemudian bila dianggap perlu penderita akan dianjurkan 
untuk melakukan pemeriksaan Treadmill Echokardiografi. 
Berdasarkan hasil pemeriksaan tersebut kemungkinan penderita akan 
dianjurkan untuk melakukan pemeriksaan Arteriografi Koroner (Kateterisasi) 
yang mempunyai tingkat ketepatan paling tinggi (99 - 100%) untuk memastikan 
apakah penderita mempunyai PJK. Peralatan tes yang digunakan dapat diuraikan 
satu persatu seperti dibawah ini : 
1. Elektrokardiogram (EKG). Elektrokardiogram mencatat sinyal listrik 
ketika alat tersebut bergerak melalui jantung penderita. EKG sering 
mengungkapkan bukti dari serangan jantung sebelumnya atau dalam 
perkembangan. Dalam kasus lain, Holter monitoring mungkin disarankan. 
Dengan EKG jenis ini, penderita memakai monitor portabel selama 24 jam 
saat penderita menjalani aktivitas normal. Kelainan tertentu mungkin 
menunjukkan aliran darah tidak memadai untuk jantung penderita.  
2. Echocardiogram. Echocardiogram menggunakan gelombang suara untuk 
menghasilkan gambar jantung penderita. Selama Echocardiogram, dokter 
dapat menentukan apakah semua bagian dari dinding jantung berkontribusi 
biasa dalam aktivitas memompa jantung. Bagian yang bergerak lemah 
mungkin telah rusak selama serangan jantung atau menerima terlalu 
sedikit oksigen. Ini mungkin menandakan penyakit arteri koroner atau 
berbagai kondisi lain.  
3. Tes stres. Jika tanda-tanda dan gejala paling sering terjadi selama olah 
raga, dokter mungkin meminta penderita untuk berjalan di atas treadmill 
atau naik sepeda statis selama EKG. Hal ini dikenal sebagai olah raga tes 
stres. Dalam kasus lain, obat untuk merangsang jantung penderita dapat 
digunakan sebagai pengganti olah raga. Beberapa tes stres dilakukan 
dengan menggunakan Echocardiogram. Ini dikenal sebagai stres echos. 
Sebagai contoh, dokter mungkin melakukan USG sebelum dan setelah 
olah raga di atas treadmill atau sepeda. Atau dokter dapat menggunakan 
obat untuk merangsang jantung penderita selama Echocardiogram.  
4. Koroner kateterisasi. Untuk melihat aliran darah melalui jantung penderita, 
dokter mungkin menyuntikkan cairan khusus ke dalam pembuluh darah 
(intravena). Hal ini dikenal sebagai angiogram. Cairan disuntikkan ke 
dalam arteri jantung melalui pipa panjang, tipis, fleksibel (kateter) yang 
dilewati melalui arteri, biasanya di kaki, ke arteri jantung. Prosedur ini 
dinamakan kateterisasi jantung. Pewarna menandai bintik-bintik 
penyempitan dan penyumbatan pada gambar sinar-X. Jika penderita 
memiliki penyumbatan yang membutuhkan perawatan, balon dapat 
didorong melalui kateter dan ditiup untuk meningkatkan aliran darah 
dalam jantung. Sebuah pipa kemudian dapat digunakan untuk menjaga 
arteri melebar terbuka.  
5. Teknologi CT scan. Computerized tomography (CT), seperti berkas 
elektron computerized tomography (EBCT) atau CT angiogram koroner, 
dapat membantu dokter memvisualisasikan arteri. EBCT, juga disebut 
sebagai ultrafast CT scan, dapat mendeteksi kalsium dalam lemak yang 
sempit arteri koroner. Jika sejumlah besar kalsium ditemukan, penyakit 
arteri koroner mungkin terjadi. CT angiogram koroner, di mana penderita 
menerima pewarna kontras yang disuntikkan secara intravena selama CT 
scan, juga dapat menghasilkan gambar dari arteri jantung penderita.  
6. Magnetic Resonance Angiogram (MRA). Prosedur ini menggunakan 
teknologi MRI, sering digabungkan dengan menyuntikkan zat warna 
kontras, untuk memeriksa area penyempitan atau penyumbatan - meskipun 
rincian mungkin tidak sejelas yang disediakan oleh kateterisasi koroner. 
Resiko terjadinya penyakit arteri koroner bisa dikurangi dengan 
melakukan beberapa tindakan berikut: 
1. Berhenti merokok  
2. Menurunkan tekanan darah  
3. Mengurangi berat badan  
4. Melakukan olah raga. 
Berbagai obat dapat digunakan untuk mengobati penyakit arteri koroner, 
termasuk:  
1. Obat modifikasi kolesterol. Dengan mengurangi jumlah kolesterol dalam 
darah, terutama low-density lipoprotein (LDL) atau kolesterol "buruk" , 
obat-obatan ini mengurangi bahan utama yang menumpuk pada arteri 
koroner. Meningkatkan high-density lipoprotein (HDL), atau kolesterol 
"baik", mungkin membantu juga. Dokter dapat memilih dari berbagai obat, 
termasuk statin, niasin, asam empedu fibrates dan sequestrants.  
2. Aspirin. Dokter mungkin menyarankan meminum aspirin harian atau 
pengencer darah lainnya. Hal ini dapat mengurangi kecenderungan darah 
untuk membeku, yang dapat membantu mencegah penyumbatan arteri 
koroner. Jika penderita pernah mengalami serangan jantung, aspirin dapat 
membantu mencegah serangan di masa depan. Ada beberapa kasus di 
mana aspirin tidak sesuai, seperti jika penderita memiliki kelainan 
pendarahan dimana penderita sudah menggunakan pengencer darah lain. 
3. Beta bloker. Obat-obatan ini memperlambat denyut jantung dan 
menurunkan tekanan darah, yang menurunkan permintaan oksigen 
jantung. Jika penderita pernah mengalami serangan jantung, beta blocker 
mengurangi risiko serangan di masa depan.  
4. Nitrogliserin. Nitrogliserin tablet, semprotan dan koyo dapat mengontrol 
nyeri dada dengan membuka arteri koroner dan mengurangi permintaan 
jantung untuk darah.  
5. Penghambat angiotensin-converting enzyme (ACE). Obat-obatan ini 
menurunkan tekanan darah dan dapat membantu mencegah perkembangan 
penyakit arteri koroner. Jika penderita pernah mengalami serangan 
jantung, ACE inhibitor mengurangi risiko serangan di masa depan.  
6. Calcium channel blocker. Obat-obat ini melemaskan otot-otot yang 
mengelilingi arteri koroner dan menyebabkan pembuluh terbuka, 
meningkatkan aliran darah ke jantung. Obat ini juga mengendalikan 
tekanan darah tinggi.  
Prosedur untuk memulihkan dan memperbaiki aliran darah  
Kadang-kadang perawatan lebih agresif diperlukan. Berikut adalah beberapa 
pilihan:  
1. Angioplasty dan penempatan stent (revaskularisasi koroner perkutan). 
Dalam prosedur ini, dokter menyisipkan tabung panjang, tipis (kateter) ke 
dalam bagian yang menyempit dari arteri. Sebuah kawat dengan balon 
kempis melewati kateter ke daerah menyempit. Balon tersebut kemudian 
dipompa, menekan dinding arteri. Sebuah tabung mesh (stent) sering 
ditempatkan di arteri untuk membantu menjaga arteri terbuka. Beberapa 
stent perlahan melepas obat untuk membantu menjaga arteri terbuka.  
2. Operasi bypass arteri koroner. Seorang ahli bedah menciptakan sebuah 
graft untuk membypass arteri koroner yang tersumbat menggunakan 
pembuluh dari bagian lain dari tubuh. Hal ini memungkinkan darah 
mengalir di sekitar arteri koroner yang tersumbat atau menyempit. Karena 
ini memerlukan operasi jantung terbuka, itu yang paling sering dilakukan 
untuk kasus beberapa arteri koroner menyempit.  
1. Faktor Internal 
 - Usia 
Menurut beberapa buku dan literatur kesehatan, usia produktif (20-65 
tahun) adalah usia yang paling rawan untuk menderita PJK dan depresi. 
Pada usia produktif biasanya individu mengembangkan pola hidup tidak 
sehat terutama pola makan dan olah raga. 
Berdasarkan hasil penelitian, pria lebih rentan terkena PJK dibandingkan 
wanita karena wanita biasanya lebih memperhatikan kesehatan tubuhnya 
dibandingkan pria. Terkadang pria lebih menganggap remeh penyakit 
yang dideritanya sehingga enggan untuk memeriksakan diri lebih lanjut 
atau check up lebih lengkap. 
       2. Faktor Eksternal 
 - Pengetahuan dan informasi mengenai PJK. 
Pengetahuan dan informasi yang salah mengenai PJK akan membuat 
penderita PJK semakin bingung dan depresi. Sedangkan menurut 
beberapa penelitian, dokter dan perawat pun terkadang salah dalam 
memberikan informasi mengenai PJK sehingga penderita merasa tidak 
ada kepastian tentang penyakitnya. 
 - Tingkat pendidikan. 
Latar belakang pendidikan penderita dapat membantu penderita cepat 
dalam memutuskan apa yang harus dilakukannya ketika mengetahui 
bahwa dirinya menderita PJK. Penderita PJK dengan latar belakang 
pendidikan yang tinggi akan dapat langsung mengerti dan dapat 
berkomunikasi dengan lancar dengan dokter atau ahli medis lainnya 
karena memiliki pengetahuan dan wawasan yang luas. 
 - Status sosial ekonomi. 
Status sosial ekonomi penderita akan menentukan sejauh mana penderita 
PJK mampu menjalani penanganan medis. Pengobatan, terapi atau 
operasi yang harus dijalani penderita PJK memerlukan biaya yang tidak 
sedikit. Belum tentu semua penderita PJK mampu menjalani 
pengobatan, terapi atau operasi karena adanya masalah status sosial 
ekonomi tersebut. 
Penderita PJK harus menjalani pengobatan atau terapi yang cukup 
panjang tergantung tingkat keparahan penyakitnya. Pengobatan atau 
terapi yang panjang tanpa dapat terprediksi waktunya akan membuat 
penderita PJK lelah dan akhirnya menyebabkan depresi. 
Lama diagnosa penderita dapat juga mempengaruhi derajat depresi 
penderita karena semakin lama penderita telah didiagnosa maka 
kemungkinan penderita untuk menerima kondisinya dan regulasi 
emosinya lebih baik lagi sehingga penderita cenderung tidak mengalami 
depresi. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode studi 
deskriptif survei. Menurut Whitney (1990 dalam Hartono, 2009) metode 
deskriptif adalah pencarian fakta dengan interpretasi yang tepat. Metode survei 
adalah metode pengumpulan data dengan menggunakan instrumen untuk meminta 
tanggapan dari responden (W.Gulo, 2003).  Penelitian ini lebih memusatkan diri 
pada tujuan untuk menjaring informasi yang lengkap mengenai derajat depresi 
pada penderita PJK di Bandung. Pengambilan data dilakukan dengan metode 
pemberian kuesioner pada penderita PJK di Bandung. 
Tahap dalam penelitian ini dapat digambarkan secara skematis dalam 
desain sebagai berikut : 
BDI-II 
berat / sedang / 
Penelitian ini memiliki satu variable, yaitu derajat depresi. Variabel yang 
digunakan ini ditinjau melalui teori Depresi dari Aron Beck. 
Depresi adalah keadaan abnormal organisme yang dimanifestasikan dengan 
gejala-gejala seperti: menurunnya mood subjektif, rasa pesimis dan sikap 
nihilistic, kehilangan kespontanan dan gejala vegetatif (seperti kehilangan berat 
badan dan gangguan tidur). Depresi juga merupakan kompleks gangguan yang 
meliputi gangguan afeksi, kognisi, motivasi dan komponen perilaku. (Beck, 
1967). 
Derajat depresi adalah tingkat keparahan (berat, sedang, ringannya) keadaan 
abnormal organisme yang dimanifestasikan dengan gejala-gejala seperti: 
menurunnya mood subjektif, rasa pesimis dan sikap nihilistic, kehilangan 
kespontanan dan gejala vegetatif (seperti kehilangan berat badan dan gangguan 
tidur). 
Depresi adalah keadaan dimana penderita PJK mengalami gangguan tidur 
dan makan, perasaan hidup tanpa harapan, perasaan keletihan atau kekesalan yang 
tidak berkaitan dengan kondisi fisik, hilangnya minat terhadap kegiatan yang 
biasa dilakukan, sulit membuat keputusan, menangis terutama tangisan spontan, 
dan pikiran untuk bunuh diri. Derajat depresi menunjukkan berat ringannya gejala 
depresi, yang meliputi gejala emosional, kognitif, motivasional, dan fisik yang 
diukur melalui BDI versi II. Berikut adalah penjabaran setiap gejala, yaitu :  
a. Gejala emosional merujuk pada seperti apakah  suasana hati yang pedih 
dan pilu, tidak menyukai diri sendiri (perasaan negatif pada diri sendiri) hilangnya 
atau kurangnya respon gembira pada situasi yang menimbulkan kesenangan, 
hilangnya rasa senang dan menangis. Dalam derajat ringan, gejala ini akan 
ditunjukkan penderita PJK dengan tidak merasa sedih, tidak sering menangis, 
tidak terlalu merasa gelisah atau tertekan dibandingkan biasanya, cukup mampu 
dan berminat untuk berelasi dengan orang lain dan tidak lebih mudah marah 
seperti biasanya. Dalam derajat sedang, gejala ini akan ditunjukkan penderita PJK 
dengan sering merasa sedih, lebih sering menangis dibanding biasanya, lebih 
mudah gelisah dan tertekan dibandingkan biasanya, kurang berminat untuk 
berelasi dengan orang lain dan melakukan aktivitas, dan lebih mudah marah 
dibandingkan biasanya. Dalam derajat berat, gejala ini akan ditunjukkan penderita 
PJK dengan merasa sedih sepanjang waktu dan sangat tidak bahagia, sering sekali 
menangis untuk hal-hal kecil atau sangat ingin menangis tetapi tidak bisa, sangat 
tertekan dan gelisah, kehilangan minat untuk berelasi dan melakukan aktivitas dan 
mudah marah sepanjang waktu.   
b. Gejala kognitif merujuk pada seperti apakah rendahnya penilaian 
terhadap diri sendiri, pikiran pikiran negatif terhadap masa depan, menyalahkan, 
mengkritik atau mencela diri sendiri, tidak dapat membuat keputusan dan 
gambaran yang salah tentang diri sendiri. Dalam derajat ringan, gejala ini akan 
ditunjukkan penderita PJK dengan tidak meragukan masa depan, tidak merasa 
gagal, tidak merasa bersalah, tidak merasa dihukum, tidak merasa kecewa pada 
diri sendiri, tidak berpikir untuk bunuh diri, dan dapat mengambil keputusan. 
Dalam derajat sedang, gejala ini akan ditunjukkan penderita PJK dengan lebih 
meragukan masa depan, merasa telah gagal lebih dari seharusnya, merasa 
bersalah, merasa mungkin saya dihukum, kehilangan kepercayaan diri, mengkritik 
diri, berpikir untuk bunuh diri walau tidak dilakukan, dan agak sulit mengambil 
keputusan. Dalam derajat berat, gejala ini akan ditunjukkan penderita PJK dengan 
merasa masa depannya tidak ada harapan, merasa gagal di masa lalu, merasa 
bersalah setiap saat, merasa sedang dihukum, benci dan kecewa pada diri sendiri, 
menyalahlan diri, akan bunuh diri seandainya ada kesempatan, dan sangat sulit 
mengambil keputusan. 
c. Gejala motivasional merujuk pada seperti hilangnya motivasi untuk 
melakukan segala aktivitas, keinginan untuk menghindar dan menarik diri, 
meningkatnya ketergantungan dan menginginkan bantuan, pegarahan dan 
bimbingan dari orang lain. Dalam derajat ringan, gejala ini akan ditunjukkan 
penderita PJK dengan memiliki tenaga seperti biasanya dan mampu 
berkonsentrasi seperti biasanya. Dalam derajat sedang, gejala ini akan ditunjukkan 
penderita PJK dengan memiliki tenaga lebih sedikit dibanding yang seharusnya 
dimiliki dan tidak mampu berkonsentrasi seperti biasanya. Dalam derajat berat, 
gejala ini akan ditunjukkan penderita PJK dengan tidak memiliki tenaga yang 
cukup untuk melakukan sesuatu dan merasa sulit atau tidak mampu 
berkonsentrasi. 
d. Gejala fisik merujuk pada seperti hilangnya nafsu makan, mengalami 
gangguan tidur, hilangnya nafsu sexual, perasaan lelah yang sangat berat, 
gangguan berat badan dan kemampuan fisik. Dalam derajat ringan, gejala ini akan 
ditunjukkan penderita PJK dengan tidak mengalami perubahan pola tidur, selera 
makan tidak berubah, tidak lebih capek atau lelah dibanding biasanya, dan tidak 
ada perubahan gairah seksual. Dalam derajat sedang, gejala ini akan ditunjukkan 
penderita PJK dengan tidur lebih atau kurang dari biasanya, selera makan lebih 
atau kurang dari biasanya, lebih mudah lelah dari biasanya, dan gairah seksual 
berkurang. Dalam derajat berat, gejala ini akan ditunjukkan penderita PJK dengan 
tidur jauh lebih lama atau sangat kurang dari biasanya, tidak punya selera makan 
atau ingin makan sepanjang waktu, cepat lelah atau terlalu lelah untuk melakukan 
kegiatan yang biasanya dilakukan, dan gairah seksual hilang sama sekali. 
Pengambilan data dalam penelitian ini akan menggunakan metode 
kuesioner yang menjadi data primer. Dalam penelitian ini, kuesioner yang 
digunakan adalah 21 item dalam BDI (Beck Depresion Inventory) versi II (Beck, 
1979). Terdapat 4 gejala yang meliputi 21 item. Alat ukur BDI versi II 
memerlukan proses adaptasi untuk dapat diterapkan pada penderita PJK di 
Indonesia. BDI dengan bahasa asli (Inggris) akan diterjemahkan ke dalam bahasa 
Indonesia. Studi ini menggunakan panduan dari Guillemin et al. (1993 dalam 
Ginting, 2011). Proposal.) sebagai bahan referensi untuk mempersiapkan prosedur 
berikut ini : 
1. Alat ukur ini diterjemahkan oleh 2 orang penerjemah yang berpengalaman. 
2. Kemudian diterjemahkan ulang dari bahasa Indonesia ke bahasa Inggris 
dan diterjemahkan oleh penerjemah yang fasih dalam ungkapan dan tata 
bahasa dalam bahasa Inggris. 
3. Kemudian kumpulan peneliti akan membandingkan alat ukur yang sudah 
diterjemahkan ke dalam bahasa Indonesia dengan versi asli (bahasa 
Inggris) untuk menghasilkan keputusan terakhir dari modifikasi alat ukur 
tersebut. 
4. Memeriksa validitas dari alat ukur dengan konfirmasi dari populasi sampel 
(kelompok penderita PJK). 
5. Mengumpulkan dan menganalisis data untuk memperoleh validitas dan 
reliabilitas dari alat ukur yang digunakan.  
Gejala Emosional 1, 10, 11, 12, 17 
Gejala Kognitif 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 13, 14 
Gejala Motivasional 15, 19 
Gejala Fisik 16, 18, 20, 21  
Cara pengerjaannya yaitu Subjek diminta untuk memilih dari keempat 
alternatif jawaban yang sesuai dengan keadaan dari Subjek. Masing-masing 
kelompok item terdiri dari 4-7 pernyataan yang menggambarkan dari tidak adanya 
gejala sampai adanya gejala yang paling berat. Skor berkisar antara 0-3.  
Pernyataan yang menunjukan tidak adanya gejala depresi diberi skor 0, 
skor 1 untuk pernyataan yang menggambarkan adanya gejala depresi ringan, skor 
2 untuk pernyataan yang menggambarkan gejala depresi sedang, sedangkan skor 3 
untuk gejala depresi berat. Skor yang dipakai untuk masing-masing 3 kelompok 
item adalah pernyataan dengan skor tertinggi. Skor total berkisar antara 0-63. 
indikasinya jumlah nilai 0-9 dianggap normal, jumlah nilai 10-15 depresi ringan, 
16-23 depresi sedang dan jumlah 24-63 depresi berat (Beck, 1979). 
Tidak ada gejala depresi  0 
Ada gejala depresi ringan 1 
Ada gejala depresi sedang 2 
Ada gejala depresi berat 3 
Adapun yang menjadi data sekunder dalam penelitian ini adalah 
wawancara dan observasi yang dilakukan selama wawancara dilakukan. Observasi 
adalah metode pengumpulan data, yaitu peneliti mencatat informasi non-verbal 
(gerak-gerik dan ekspresi wajah sampel) yang berkaitan dan mendukung data 
primer. Peneliti mewawancarai penderita PJK saat penderita mengisi kuestioner 
BDI-II (isi wawancara lihat lampiran). Selain mewawancarai, peneliti juga 
mengobservasi cara berbicara, bahasa tubuh, sorot mata, ekspresi wajah dan 
lainnya. 
Untuk mengetahui apakah alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan penilaian atau dengan 
kata lain alat ukur tersebut sudah mengukur apa yang akan diukur. Prosedur 
pengujian validitas alat ukur tersebut berdasarkan pada internal consistency dan 
construct validity, yaitu metode validitas yang digunakan untuk melihat hubungan 
alat ukur dengan pengertian suatu konsep teoritik yang diukurnya. Peneliti 
menggunakan rumus Spearman (Siegal, 1997), yaitu sebagai berikut:  
??
?????
x ??
??
y ??
??
Atau dengan menggunakan program SPSS 15, dengan langkah-langkah 
sebagai berikut: 
1. Membuat daftar N subjek berikut skor total untuk ke 21 item dalam BDI. 
2. Menghitung koefisien korelasi Spearman melalui analyzer correlate bivariate. 
Untuk menentukan valid atau tidaknya alat ukur, indeks validasi yang 
telah didapat dibandingkan dengan kriteria dari Friedenberg, yaitu: 
r < 0,3 dinyatakan tidak valid    
r ? 0,3 dinyatakan valid  
Hasil dari validitas : 
Variabel Validitas Variabel Validitas Variabel Validitas 
1 0,565 11 0,617 21 0,469 
2 0,556 12 0,498 
3 0,509 13 0,620 
4 0,602 14 0,589 
5 0,458 15 0,628 
6 0,536 16 0,473 
7 0,630 17 0,563 
8 0,572 18 0,503 
9 0,473 19 0,634 
10 0,594 20 0,631 
Suatu alat ukur yang baik selain harus valid, harus pula reliabel. Untuk itu, 
maka alat ukur harus diuji reliabilitasnya, sehingga alat ukur tersebut memiliki 
equivalensi. Pengujian reliabilitas dilakukan dengan menggunakan rumus alpha 
cronbach, yaitu: 
? ?
 Atau dengan menggunakan program SPSS 15, dengan langkah-langkah 
sebagai berikut: 
1. Membuat daftar N subjek  
2. Menghitung reliabilitas melalui analyzer scale reliability analysisis model 
alpha. 
Untuk menentukan reliabilitas, menggunakan kriteria Guilford (1965), yaitu: 
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Hasil dari reliabilitas : 0,9042 
Pada penelitian ini yang menjadi populasi sasaran adalah para penderita PJK 
di Bandung (dari beberapa gabungan rumah sakit). 
Adapun karakteristik sampel yang ditentukan oleh peneliti pada penelitian 
ini adalah : 
a. Subjek merupakan penderita PJK dan sudah didiagnosis selama 1 tahun. 
b. Subjek sedang dirawat jalan oleh dokter jantung, rutin memeriksakan diri pada  
dokter spesialis jantung (peneliti akan meminta data penderita pada dokter 
yang bersangkutan). 
Pada penelitian ini, teknik pengambilan sampel yang digunakan purposive 
sampling dengan snowball sampling. Purposive sampling yaitu pengambilan 
sampel berdasarkan keputusan peneliti pada siapa yang dapat memberi informasi 
terbaik untuk mencapai tujuan penelitian, responden dipilih peneliti sesuai 
karakteristik sampel yang telah ditetapkan peneliti. Sedangkan snowball sampling 
adalah teknik penarikan sampel dengan menggunakan jaringan. Responden satu 
menginformasikan atau merekomendasikan responden lainnya kepada peneliti 
sesuai dengan karakteristik sampel yang ditentukan peneliti, sehingga membentuk 
suatu jaringan yang luas.                                
Hasil penelitian ini akan dianalisis secara kuantitatif menggunakan teknik 
descriptive analysis, yaitu teknik dimana peneliti mencoba menggambarkan hasil 
penelitian dalam bentuk uraian dari hasil skor total quesioner dan menghitung 
distribusi frekuensi sederhana dan tabulasi silang. Cara menghitung frekuensi 
dengan rumus : 
Presentase :  f   x 100% 
Keterangan :  
f = frekuensi dari jumlah responden yang menjawab. 
N = ukuran keseluruhan responden. 
Setelah didapat presentase berdasarkan gejala-gejala dari depresi, maka 
data tersebut di crosstab untuk menarik kesimpulan sehingga secara umum dapat 
menggambarkan tentang derajat depresi penderita PJK di Bandung. 
